# Linux基础


## 准备部分

	材料：vmware、centos7镜像、SecureCRT
	内容：演示linux安装
    IP配置
		1.修改/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-ens33；
		2.重启网络服务 service network restart）
    文件传送方法:FTP

## Part1基本命令

## 一、基本命令

### 1.文件权限

例： -rw-r--

第一位代表文件类型，d为目录，-为文件

第二位代表创建者读权限

第三位代表创建者写权限

第四位代表创建者执行权限

第5~7位代表用户组读写可执行权限

第8~10代表其他用户权限

赋予权限命令：chmod 777 文件名

### 2.建立目录、文件和链接

建立目录

	mkdir 目录名
	mkdir -p 路径 递归建立

建立文件
	touch 文件名

建立连接
	创建软链接
		ln –s 源文件 目标文件
	创建硬链接
		ln 源文件 目标文件

### 3.切换目录

	cd dirname
	cd -  返回上一目录
	cd .. 返回上一级目录
	cd ~ 家目录

相对路径:以当前目录为起点

绝对路径:以根目录为起点

### 4.查看当前路径

	pwd 

### 5.删除指令

	rm name
	rm -rf name 强制删除

### 6.复制

	cp  -r 复制文件夹和文件
		-d 复制链接
		-p 复制文件属性
		-a 相当于pdr

### 7.剪切
	
	mv 源路径 目标路径（两个路径相同为改名）

### 8.查看文件

	cat 文件名 | head -10
	cat 文件名 | tail -10

### 9.查看文件夹下内容

	ls  -a 所有的
		-l 详细
		-h 人类可读的
### 10.alias

	更改命令别名

### 11.查看文件夹大小

	du –h/m/g --max-depth=1

### 12.挂载点查看

	df -h
		
		
## 二常用目录

	1．/ 根目录
	2./bin 普通用户指令
	3./sbin root用户指令
	4./usr/bin 系统软件资源
	5./usr/sbin 系统软件资源
	6.boot 启动目录
	7.dev 硬件目录
	8.etc 配置文件目录
	9.tmp临时文件
	10.lib 函数库
	11.misc media mnt 空目录，用于挂载新硬件
	12.proc /sys 内存挂载点
	13.var 文档

## 三、文件搜索命令

### 1.locate  文件名；

	特点:搜索速度快
	缺点:不在索引库里的文件搜索不到
	updatedb 更新索引库

### 2.find 遍历搜索

	find 路径 -name 关键字
			 -iname 不区分大小写
			 -user   按照所有者搜索
			 -mtime 修改时间
			 -mmin 按照分钟查找
			 -atime  访问时间
			 -ctime  改变文件属性时间 （+代表指定时间之前，-指定时间之内，无加减号 等于指定时间，单位天）
			 -size 文件大小（默认为块，M为兆，k为千字节）
			 -a 与
			 -o 或
			 -exec 命令 ｛｝ \;
			
### 3.Grep字符串搜索命令

	grep 字符串 文件名
		-v 不包含忽略大小写
		-n 显示行号
		-i  忽略大小写

### 4.帮助命令
	man 命令

### 5.查找命令是否存在

	whereis 命令

## 四、压缩与解压

### 文件类型
	.zip .gz .bz2 .tar.gz .tar.bz2

1．	zip -r 压缩文件名 源目录

2．	unzip 压缩文件

3．	gzip 文件名（压缩后删除原始文件）
	-c 保留原始文件
	-r 压缩目录下文件

4．	gunzip 文件名 解压

5．	bzip2 源文件 （压缩后不保留原始文件）
	-k 压缩后保存原始文件
	-d 解压

6.bunzip 解压

7.tar 命令

参数：

	-x 解包
	-c 打包
	-v 显示过程
	-f 指定文档名
	-z 压缩
	-t 查看内容

例子：

	tar -cvf 文档名.tar 源文件
		-cvf 打包不压缩
		-zcvf 压缩为.tar.gz
		-zxvf 解压.tar.gz
		-jcvf 压缩为.tar.bz2
		-jxvf 解压.tar.bz2

## 五、关机，后台执行

### 1.关机、重启
	shutdown -c 取消前一条关机命令
			 -r 重启
			 -h 关机
### 2.后台执行
	nohup 命令 & 
	jobs #查看后台运行程序
	fg  job_id #后台程序调到前台
	bg job_id	#后台

 
## PART2 shell基础

定义：shell是命令行解释器，连接人机沟通

## 一、	输出命令
### 1.echo [选项] 输出内容
	-e 输出特殊字符

	特殊字符(需要加引号)：
	\b 退格
	\t 制表符
	\n 换行
	\e[背景色;前景色m 文本 \e[0m
	echo -e "\e[41;37m hello \e[0m"  

## 二、	Shell脚本格式

	#！/bin/bash #声名
	# ‘#’是注释符号
	#print word
	echo "firest program"

## 三、Shell执行

	方法1
	chmod 755 first.bash
	./first.bash

	方法2
	sh ./first.bash

## 四、别名的赋予,历史命令查看

### 1.alias 别名='原名'
	存储于环境变量配置文件 ~./bashrc

### 2. history

	历史命令查看
	-c清空历史命令
	-w保存缓存中的历史命令到 .bash_history
	
## 五、	输出重定向

	命令 > 文件 将屏幕输出的正确运行内容输出到文件 （覆盖原始文件内容）
	命令 >> 文件 将屏幕输出的正确运行内容输出到文件 （追加到原始文件内容）
	命令 2>> 文件 将屏幕报错内容输入到文件
	命令 &>> 文件 正确错误内容全部追加到文件中
	命令 >> 文件 2>&1 正确错误内容全部追加到文件中
	命令 >> /dev/null 将内容丢入回收站

## 六、	字符统计
	wc 参数 文件名
		-c统计字节数
		-w统计单词数
		-l 统计行数

## 七、命令连接符
	
	命令1；命令2  连接命令，两条命令没有逻辑关系
	命令1&&命令2 与 只有命令1正确执行才会执行命令2
	命令1||命令2 或 只有命令1执行错误才执行命令2；命令1正确执行，不执行命令2
	命令1 | 命令2 管道符 命令1的输出作为命令2的输入

## 八、通配符
	
	*	匹配任意字符
	?	匹配一个字符
	[ ]	匹配括号中的内容（[^]反选）

## 九、	其他符号

	''：内特殊符号无含义
	“”：中除了$，\，‘ 外特殊符号无含义
	`命令` $(命令)：先执行（）内内容
	#：shell中注释标识
	$ 调用变量
	\ 转义字符

## PART3 变量

## 一、自定义变量（局部变量）

### 1.定义
	变量名=变量值

### 2.调用
	$变量

### 3.变量叠加
	例 x=123 x=”$x”123 x=${x}123

### 4.变量查看 
	set

### 5.变量删除 
	unset 变量名

## 二、环境变量（全局变量）

定义 
	export 变量名=变量值 
	export 变量名

显示环境变量
	env

## 三、位置参数

	$n 命令变量 $0为命令本身 $1……为对应参数 ${10}
	$* 所有参数输出（一个字符串）
	$@ 分别列出参数
	$# 参数个数

## 四、预定义变量


	$? 正确执行为0，不正确执行为非0数
	$$ 当前PID
	$！最后一个后台进程PID

## 五、输入指令

read 
	参数：
		-p “提示信息”  #赋值给REPLY
		-t 限制时间
		-s 不显示输入
		-n 指定参数长度

## PART4 正则表达式

目的：处理文件中的字符串

## 一、	基础的正则表达式

	*	符号前的字母重复n任意次则匹配
	.	匹配任何一个字符
	^	代表行首
	$	代表行尾
	^$	匹配空白行
	[ ]	与通配符作用相同

## 二、字符处理

### 1.cut
	-f 提取列数
	-d 指定分隔符

### 2.awk
	awk  “条件1{动作1}条件2{动作2}”
	-F “，” 指定分隔
	cat temp.csv | awk -F "," '{print $1 "," $2}'
	cat temp.csv | awk -F "," '$1==168085761{print $1 "," $2}'

### 3.sed 

选项
	-n 被操作的行显示
	-e 允许输入多条动作（-e间隔）
	cat temp.csv | sed -e '1,5s/110/bbb/' -e '7,9s/110/aaa/'
	-i  直接修改文件内容
动作
		a 追加到下一行
		c 行替换
		cat temp.csv | sed '1caaa'

		i 插入到上一行
		cat temp.csv | sed '1iaaa'

		d 删除 
		sed '2,$d' example （删除第二行以后所有）

		p 打印
		cat temp.csv | sed -n '1,2p'		

		s 字符串替换
		替换行数/替换的目标字符串/替换的字符串/g g代表替换该行所有符合条件内容
		cat temp.csv | sed -e '1,5s/1/bbb/g' -e '7,9s/1/aaa/'		
		
		

## Part5 计划任务与系统管理

### 1.计划任务

|分 | 小时 | 日 | 月 | 星期 | 执行命令
- | :-: | :-: | :-: | :-: | -: 
0-59 | 0-23 | 1-31 | 1-12 | 0-6 | command (0表示周日)

指令
	查看crontab –l
	修改crontab -e

特殊符号的含义:
	“*”代表取值范围内的数字,
    “/”代表”每”,
    “-”代表从某个数字到某个数字,
    “,”分开几个离散的数字

计划任务写法样例：
	
	* * * * * date &>>/home/test.log
	
	每月10号及20号的3：30执行ls命令[注：”,”用来连接多个不连续的时段]
	30     3     10,20     *     *      ls /   

	每天8-11点的第25分钟执行ls命令[注：“-”用来连接连续的时段
	25     8-11 *           *     *    ls /

	每15分钟执行一次ls命令 [即每个小时的第0 15 30 45 60分钟执行ls命令 ]
	*/15   *       *           *     *     ls    /     
